\chapter{Neuronale Netze}



\section{Grundlagen}

Neuronale Netze können als Verfahren verstanden werden, das mittels einer
Menge parametrisierbarer- im allgemeinen nichtlinearer-  Funktionen und einer Menge $\mathcal{S}=\{ (\mathbf{x}^{(1)},\mathbf{y}^{(1)}),\dots
 , (\mathbf{x}^{(m)},\mathbf{y}^{(m)})\}$ von Trainingsdaten selbständig eine Funktion
 $f:\mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}^{n_L}$ findet, die einen Zusammenhang
 zwischen den Inputvektoren $\textbf{x}^{(i)}$ und den Zielwerten
 $\textbf{y}^{(i)}$ herstellt. 
 
 In dieser Arbeit entsprechen die Inputvektoren $\mathbf{x}^{(i)}$ Lösungen
 gerechneter Modelle, deren Parameter $\mathbf{y}^{(i)}$ bekannt sind. Ziel des
 Trainings- also dem Finden der Funktion, die Ein- und Ausgangsdaten verknüpft-
 ist aus bekannten auf unbekannte Daten zu schließen. 
 Typischerweise werden neuronale Netze in Klassifikationsproblemen eingesetzt,
 können aber auch genutzt werden, um skalare Größen vorherzusagen. Der
 Zusammenhang zur Regression wird bei Problem der Klassifikation besonders
 deutlich. Ohne in die Tiefe zu gehen kann bei Klassifikationsproblemen eine
 Hyperebene gefunden werden, Elemente einer Menge trennt. Ist dies der Fall
 spricht man davon, dass die Menge \text{linear trennbar} ist und die trennende
 Hyperebene wird als \textit{Entscheidungsrand} bezeichnet. Der Vorteil zur
 \text{linearen Regression} besteht dabei darin, dass mögliche Funktionen, die
 dafür sorgen, dass nicht linear trennbare Menge doch linear zu trennen sind
 nicht manuell gefunden werden müssen, sondern als Produkt des Trainings
 entsprechender neuronaler Netze entstehen. 

\begin{itemize}
\item Menge $\mathcal{S}=\{ (\mathbf{x}^{(1)},\mathbf{y}^{(1)}),\dots
  , (\textbf{x}^{(m)},\textbf{y}^{(m)})\}$ von Trainingsdaten. In dieser Arbeit entsprechen die $\mathbf{x}^{(i)}$ Lösungen der Modelle, $\mathbf{y}^{(i)}$ den zu lernenden Parameters des Modells.
\item Genauer: 



$$
    \begin{aligned}\label{Def:KNN}
&\mathbf{a}^{[0]}\vcentcolon =\mathbf{x} \\
&\mathbf{z}^{[l]}\vcentcolon =\mathbf{W}^{[l]}\mathbf{a}^{[l-1]}+\mathbf{b}^{[l]} \\
&\mathbf{a}^{[l]}\vcentcolon =g^{[l]}(\mathbf{z}^{[l]})\\
&f(\mathbf{x}) \vcentcolon = {a}^{[L]}
\end{aligned}
$$

für $l=1,\dots,L$.  Gewichtungsmatrizen $\mathbf{W}\in \mathbb{R}^{n_l\times
    n_{l-1}}$, Bias-Vektoren $\mathbf{b}^{[l]}\in\mathbb{R}^{[n_l]}$,
    Aktivierungsvektoren $\mathbf{a}^{[l]}\in\mathbb{R}^{n_l}$,
    Netto-Inputvektoren $\mathbf{z}^{[l]}\in\mathbb{R}^{[n_l]}$ und komponentenweise definierten Aktivierungsfunktionen $g^{[l]}:\mathbb{R}^{[n_l]}\mapsto \mathbb{R}^{[n_l]}$. 
\item Dabei bezeichnet $L$ die \textit{Tiefe} eines neuronalen Netzes und $n_l$ die \textit{Breite} der jeweiligen Schicht
\end{itemize}

\section{Minimierungsproblem}
\begin{itemize}
\item $\hat{\mathbf{y}}=f(\mathbf{x})$
\item Minimierung des quadratischen Fehlers $l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\frac{1}{2}\Vert \mathbf{y}-\hat{\mathbf{y}} \Vert ^2_2$
\item Gesamtproblem: 


  \begin{equation}\label{Eq:KNN_Min}
\min_{\boldsymbol{\theta}} \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} l(\mathbf{y},\hat{\mathbf{y}}) =\vcentcolon \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})
  \end{equation}

 mit $\boldsymbol{\theta}=(\mathbf{W}^{[1]},\mathbf{b}^{[1]},\dots,\mathbf{W}^{[L]},\mathbf{b}^{[L]})$
\end{itemize}

\section{Gradientenverfahren}

Ein grunlegendes Verfahren zur Lösung obigen Problems ist das
\textit{Gradientenverfahren}

\[
\boldsymbol{\theta}_{t+1} \leftarrow \boldsymbol{\theta}_{t} - \lambda \nabla_{\boldsymbol{\theta}} \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}_{t})
\]

mit einer festen \textit{Lernrate} $\lambda$ und dem Gradienten

\[
\nabla_{\boldsymbol{\theta}} \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})=\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m \nabla_{\boldsymbol{\theta}}l(\mathbf{y}^{(i)},f(\mathbf{x}^{(i)}))
\]

welcher durch Fehlerrückführung bestimmt werden kann.

\section{Fehlerrückführung}

Fehlerrückführung (engl. Error-Backpropagation) ist ein Algorithmus zur
Bestimmung des für das Gradientenverfahren nötigen Gradienten. Die Idee des
Algorithmus ist, zunächst ein Eingangsdatum durch das Netz zu propagieren, um im
nächsten Schritt die Komponenten des Gradienten durch bereits bekannte Ausdrücke
zu beschreiben. Im Folgenden wird die Fehlerrückführung in vektorieller
Schreibweise für ein Trainingsbeispiel hergeleitet.

\theoremstyle{definition}
\begin{definition}
\[
\delta_i^{[l]}\vcentcolon=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_i^{[l]}}
\]
\end{definition}

\theoremstyle{definition}
\begin{definition}{Fehlervektor}.
Als \textit{Fehlervektor} der $l$-ten Schicht wird 

\[
\boldsymbol{\delta}^{[l]}\vcentcolon = \left(
\begin{matrix}
\delta_1^{[l]} \\
\vdots \\
\delta_{n_l}^{[l]} \\
\end{matrix}\right)
\]
bezeichnet für feste $(\mathbf{x},\mathbf{y})\in\mathbb{R}^{n_0}\times \mathbb{R}^{n_L}$, $l\in{1,\dots,L}$.
\end{definition}

Betrachtet werden nun die Fälle $l<L$ und $l=L$. Mit der Kettenregel folgt für den ersten Fall

\[
\boldsymbol{\delta}^{[L]T}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{z}^{[L]}}= \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{a}^{[L]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{a}^{[L]}}{\partial \mathbf{z}^{[L]}} = \left(
\begin{matrix}\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_{n_L}^{[L]}} \end{matrix} \right)
\left( \begin{matrix}
\frac{\partial a_1^{[L]}}{\partial z_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial a_1^{[L]}}{\partial z_{n_L}^{[L]}} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial a_{n_L}^{[L]}}{\partial z_1^{[L]}} & \dots & \frac{\partial a_{n_L}^{[L]}}{\partial z_{n_L}^{[L]}} \\
\end{matrix} \right)
\]

sowie 

\[
\delta_j^{[l]}= \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}} = \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{z}^{[l+1]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{[l+1]}}{\partial z_i^{[l]}}=\sum_{k=1}^{n_{l+1}}\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_k^{[l+1]}} \cdot \frac{\partial z_k^{[l+1]}}{\partial z_j^{[l]}}=\sum_{k=1}^{n_{l+1}} \delta_k^{[l+1]} \cdot \frac{\partial z_k^{[l+1]}}{\partial a_j^{[l]}} \cdot \frac{\partial a_j^{[l]}}{\partial z_j^{[l]}} 
\]
für $l>L$.
Mit der getroffenen Annahme über die komponentenweise Definiertheit der Aktivierungsfunktionen folgen die Vereinfachungen

\[
\begin{aligned}
\delta_j^{[l]}=g^{[l]\prime}(z_j^{[l]})\sum_{k=1}^{n_{l+1}}\delta_k^{[l+1]}w_{kj}^{[l+1]}\\
\delta_j^{[L]}=g^{[L]\prime}(z_j^{[L]})\cdot\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial a_j^{[L]}}
\end{aligned}
\]

in Komponentenschreibweise, bzw. die vektoriellen Ausdrücke

\[
\begin{aligned}
\delta_j^{[l]}=g^{[l]\prime}(\mathbf{z}^{[l]})\odot \mathbf{W}^{[l+1]T}\boldsymbol{\delta}^{[l+1]} \\
\delta_j^{[L]}=g^{[L]\prime}(z_j^{[L]})\odot \left[ \frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial \mathbf{a}^{[L]}}\right]^T\\
\end{aligned}
\].

Für den Gradienten $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})$ werden nun noch die partiellen Ableitungen

\[
\begin{aligned}
\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial w_{ji}^{[l]}}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}} \cdot \frac{\partial z_j^{[l]}}{\partial w_{ji}^{[l]}}=\delta_j^{[l]}a_i^{[l-1]}\\
\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial b_j^{[l]}}=\frac{\partial l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))}{\partial z_j^{[l]}}\cdot \frac{\partial z_j^{[l]}}{\partial b_j^{[l]}}=\delta_j^{[l]} \\
\end{aligned}
\]

der Verlustfunktion bezüglich der Gewichtungsmatrizen und Bias-Vektoren benötigt. In vektorieller Schreibweise folgt daraus für die Komponenten von $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}\mathcal{J}(\boldsymbol{\theta})$

\[
\begin{aligned}
\nabla_{\mathbf{W}^{[l]}}l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\boldsymbol{\delta}^{[l]}\mathbf{a}^{[l-1]T} & \text{ und }& \nabla_{\mathbf{b}^{[l]}}l(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\boldsymbol{\delta}^{[l]} \\
\end{aligned}
\]

\section{RMSProp}

Eine Modifikation des grundlegenden Gradientenverfahrens mit
Schrittweitensteuerung stellt das Verfahren \textit{RMSProp} 

\[
  \begin{aligned}
    \textbf{g} \rightarrow & \nabla \mathcal{J}(\boldsymbol{\theta}) \\
    \textbf{r}\rightarrow & \rho \textbf{r}+(1-\rho)\textbf{g}\odot \textbf{g} \\
    \boldsymbol{\theta}\rightarrow & \boldsymbol{\theta}-\frac{\lambda}{\sqrt{\delta+\textbf{r}}}\odot\textbf{g}
  \end{aligned}
\]

dar. Die Konstante $\delta>0$ soll dabei verhindern, dass der Nenner
verschwindet.
Wenn nicht anders angegeben, wird dieses Verfahren beim Training neuronaler
Netze genutzt. 

%\section{Neuronale Netze für Markow-Ketten}
%Probieren, wenn Zeit bleibt. Grenzen ausloten, evtl. vielversprechend

